\chapter{ОБЗОР СИСТЕМ АКТИВНОЙ ПОМОЩИ ВОДИТЕЛЮ} \label{chapt1}
%-----------------------------------------------------
\section{Назначение систем активной безопасности}
Развитие микропроцессорной техники и электроники позволяет снабжать современные автомобили множеством электронных систем, предназначенных для облегчения жизни водителя и повышения его безопасности.

Активной безопасностью называется совокупность конструктивных и эксплуатационных свойств автомобиля, направленных на предотвращение дорожно-транспортных происшествий и исключение предпосылок их возникновения, связанных с конструктивными особенностями автомобиля \cite{ocenchik}.
Основным предназначением систем активной безопасности автомобиля является предотвращение аварийной ситуации.
При возникновении такой ситуации система самостоятельно --- без участия водителя --- оценивает вероятную опасность и при необходимости предотвращает ее путем активного вмешательства в процесс управления автомобилем.

Применение систем активной безопасности позволяет в различных критических ситуациях сохранить курсовую устойчивость и управляемость автомобиля. Под курсовой устойчивостью понимается способность автомобиля сохранять движение по заданной траектории, противодействуя силам, вызывающим занос и опрокидывание. Управляемость заключается в способности автомобиля двигаться в заданном водителем направлении.

Основным предназначением систем активной безопасности автомобиля является предотвращение аварийной ситуации.

Согласно \cite{systemauto,avtozone}, наиболее известными и востребованными системами активной безопасности являются следующие.
\begin{enumerate}
	\item ABS (Antiblockier System) --- антиблокировочная система тормозов. Предотвращает блокировку колес при торможении автомобиля, что сохраняет его курсовую устойчивость и управляемость. В настоящее время применяется на большинстве автомобилей. Hаличие системы позволяет нетренированному водителю избежать блокировки колес и потери сцепления с дорогой.
  	\item EBD (Electronic Brake Distribution) --- система распределения тормозных усилий. Основная нагрузка при торможении ложится на колеса передней оси, на которых может быть реализован больший тормозной момент, в то время как колеса задней оси, напротив, разгружаются, и, при приложении к ним большого тормозного момента, могут заблокироваться. Система обеспечивает наиболее оптимальное тормозное усилие на осях, изменяя его в зависимости от конкретных дорожных условий. Эффект особенно заметен на автомобилях с задним приводом.
  	\item BA (Brake Assist) --- электронная система экстренного торможения. Система распознает экстренное торможение и повышает давление в тормозной магистрали, во много раз быстрее, чем способен человек. 
	\item Электронная блокировка дифференциала
  	\item Антипробуксовочная система
  	\item Система курсовой устойчивости
	\item ACC (Active Cornering Control) --- автоматическая система стабилизации поперечного положения кузова в поворотах, а в некоторых случаях и изменяемого хода подвесок, главную роль в которой играют активные элементы подвески.
	\item ADR (Automatic Distance Regulation) --- система по поддержанию безопасного расстояния до впереди идущего автомобиля. В основе системы лежит радар, установленный в передней части автомобиля. Он постоянно анализирует расстояние до впереди идущего автомобиля. Как только этот показатель становится ниже установленного водителем порога, система ADR автоматически даст команду на снижение скорости, до тех пор, пока расстояние до впереди идущего автомобиля не достигнет безопасного уровня.
	\item AGS (Adaptive Getriebe-Steuerung) --- самонастраивающаяся система автоматической коробки передач. AGS в процессе движения выбирает самую подходящую для водителя передачу, распознавая стиль вождения. Система AGS позволяет предотвращать излишние переключения в автомобильных пробках, на поворотах или спусках.
	\item ATC (Automatic Traction Control) --- автоматическое управление тягой.
	\item ASC (Anti-Slip Control) --- антипробуксовочная система предназначена для предотвращения срыва колес в скольжение и снижения динамических нагрузок на элементы трансмиссии на неоднородном дорожном покрытии. Ведущие колеса сначала подтормаживаются, затем, если этого недостаточно, уменьшается подача топливной смеси в двигатель и, следовательно, поступающая на колеса мощность.	
\end{enumerate}

Кроме того, имеются вспомогательные системы активной безопасности (ассистенты), предназначенные для помощи водителю в трудных с точки зрения вождения ситуациях.

К таким системам относятся:
\begin{itemize}
	\item Парктроник
	\item Адаптивный круиз-контроль
	\item Система помощи при спуске
	\item Система помощи при подъеме
	\item Электромеханический стояночный тормоз и другие
\end{itemize}

Для запуска системы может использоваться ручной или автоматический режим. Ручной режим уместен в случае, если водитель знает какой именно маневр он хочет совершить в данный момент. В этом случае он может дать команду системе управления автомобилем посредствам интерфейса бортового компьютера.

Автоматический режим может быть применен в экстренных ситуацих, в которых пользователь не имеет возможности быстро подать команду системе управления, либо в штатных ситуациях, в которых включение того или иного алгоритма управления регулируется на основе информации, поступающей с датчиков таких как датчик приближения, сигнал GPS, сигнал с другого автомобиля.
Для распознавания критических ситуаций применяются специальные алгоритмы, использующие информацию о дорожной ситуации и действиях водителя. В частности, система собирает информацию о силе нажатия на педаль тормоза, моменте, прикладываемому водителем к рулевому колесу, а также скорости изменения этих параметров.

К экстренным ситуациям относят неожиданное появление не дороге препятствий. Например, на дорогу может внезапно выбежать ребенок, упасть дерево, впереди идущий автомобиль может резко затормозить или закрутиться. Также экстренные ситуации могут возникнуть по вине водителя при недостатке опыта в управлении транспортным средством.

В данной работе рассматривается случай смены полосы, который может быть вызван как неожиданно возникшим препятствием, так и плановым перестроением перед поворотом или во время обгона.

%====================================================

\section{Современные бортовые контроллеры}

В автомобильной электронике, бортовой контроллер или электронный блок управления (ЭБУ) это общий термин для любых встраиваемых систем, которые управляют одним или несколькими электрическими системами или подсистемами в автомобиле.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{ECU}}
\caption{Электронный блок управления Geo Storm}
\end{figure}

Бортовая электроника современного автомобиля в своем составе имеет большое количество исполнительных, измерительных и управляющих устройств. Для обмена информации между ними в современных автомобилях используется CAN-интерфейс \cite{electro}.

CAN-шина обеспечивает подключение любых устройств, которые могут одновременно принимать и передавать цифровую информацию (дуплексная система). Шина реализована с помощью витой пары, что позволяет снизить влияние внешних электромагнитных полей, возникающих при работе двигателя и других систем автомобиля. При передаче информации какому-либо из блоков управления сигналы усиливаются приемо-передатчиком (трансивером) до необходимого уровня.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{can_bus}}
\caption{Подключение устройств к шине CAN}
\end{figure}

Скорость передачи данных по CAN-шине может достигать 1 Мбит/с. Применяемые в автомобиле CAN-шины делятся на высокоскоростные (500 кбит/с) и низкоскоростные (100 кбит/с).
Высокоскоростные шины применяются для передачи информации между блоками управления, задействованными в реальном времени: двигатель --- трансмиссия, ABS --- система безопасности.
Низкоскоростные --- для передачи в информационно-командной системе: блок управления подушками безопасности, блоки управления в дверях автомобиля.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{can1}}
\caption{Блок-схема межсетевого интерфейса}
\end{figure}

Основными производителями систем управления автомобилем являются фирмы Bosch, GM, Delphi, Siemens. Также существуют отечественные разработки фирм АВТЭЛ, Ителма, ЭЛКАР.

На данном этапе развития бортовые контроллеры снабжаются одноядерными процессорами, позволяющими работать в условиях жесткого реального времени с интервалом квантования в 10 мс.

%---------------------------------------------------
Всю совокупность процессов движения автомобиля можно разделить на отдельные маневры. Как было сказано выше, переключение между выполняемыми маневрами может осуществлятся в автоматическом или ручном режиме.

Например, в режиме круиз-контроля, автомобиль может выполнять алгоритм "езда по прямой" до тех пор, пока не поступит информация с GPS и карты о приближающемся изгибе дороги. В этом случае, система может автоматически переключить алгоритм движения.

Одним из маневров является перестроение автомобиля из одной полосы в другую, причем такие перестроения могут выполняться  плавно --- в обычной обстановке --- или же резко --- в критической ситуации. Плавные перестроения используются при обгоне, смене полосы перед поворотом, съезде на обочину, объезде видимых дефектов дороги и в прочих случаях. Резкое перестроение выполняется для объезда внезапно возникшего препятствия.

%Перед совершением маневра система рассчитывает запретные зоны \cite{gao}, заезжать в которые, из соображений безопасности, крайне нежелательно. Границы, отведенные для совершения маневра рассчитываются исходя из наличия дополнительных транспортных средств на дороге, а также характеристиках самого участка дороги: ширина полос, изгиб, качество покрытия и погодные условия.

В ходе данного исследования были выявлены общие ограничения и закономерности для плавных и резких перестроений, позволяющие обобщить решение задачи.

%====================================================
\section{Электроусилители рулевого управления}
Электроусилителем рулевого управления (элетроусилитель руля) называется конструктивный элемент рулевого управления автомобиля, в котором дополнительное усилие при повороте рулевого колеса создается с помощью электрического привода. Первые электрические системы управления появились на Honda NSX в 1990, FIAT Punto Mk2 в 1999, Honda S2000 в 1999, Toyota Prius в 2000 и на BMW Z4 в 2002. Сегодня многие изготовители используют электронное управление. В \cite{systemauto} отмечают, что все чаще производители отдают предпочтение электроусилителю рулевого управления, постепенно заменяя гидроусилители руля.

Перечислим основные преимущества электроусилителя руля по сравнению с гидроусилителем рулевого управления.
\begin{enumerate}
\item удобство регулирования характеристик рулевого управления;
\item высокая информативность рулевого управления;
\item высокая надежность в связи с отсутствием гидравлической системы;
\item топливная экономичность, обусловленная экономным расходованием энергии (снижение расхода топлива до 0,5 л. на 100 км).
\end{enumerate}

Электроусилитель рулевого управления открыл широкие возможности для создания различных систем активной безопасности: курсовой устойчивости, автоматической парковки, аварийного рулевого управления, помощи движению по полосе.

Различают две основные схемы компоновки электроусилителя рулевого управления:
\begin{itemize}
\item усилие электродвигателя передается на вал рулевого колеса;
\item усилие электродвигателя передается на рейку рулевого механизма.
\end{itemize}

Также существует третий вариант, показанный на рисунке ниже.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{ruls}}
\caption{а) вариант для автомобилей малого класса --- усилитель встроен в рулевую колонку; б) вариант для автомобилей среднего класса; в) вариант для автомобилей большого класса и микроавтобусов --- электропривод усилителя интегрирован с рулевой рейкой.}
\end{figure}

Наиболее востребован электроусилитель с приводом на рулевую рейку. Другое его название --- электромеханический усилитель рулевого управления. Известными конструкциями такого усилителя являются усилитель руля с двумя шестернями и усилитель руля с параллельным приводом.

Электромеханический усилитель рулевого управления состоит из электродвигателя, механической передачи и системы управления.

Электроусилитель руля объединен с рулевым механизмом в одном блоке. В конструкции усилителя используется, как правило, асинхронный электродвигатель.

Механическая передача обеспечивает передачу крутящего момента от электродвигателя к рейке рулевого механизма. В электроусилителе с двумя шестернями одна шестерня передает крутящий момент на рейку рулевого механизма от рулевого колеса, другая – от электродвигателя усилителя. Для этого на рейке предусмотрены два участка зубьев, один из которых служит приводом усилителя.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{rul_schema}}
\caption{Схема электромеханического усилителя руля с двумя шестернями:
1 --- датчик крутящего момента на рулевом колесе;
2 --- электронный блок управления;
3 --- электродвигатель;
4 --- шестерня вала рулевого управления;
5 --- зубчатая рейка;
6 --- шестерня усилителя руля;
7 --- карданный вал рулевого управления;
8 --- датчик угла поворота рулевого колеса}
\end{figure}

В электроусилителе с параллельным приводом усилие от электродвигателя передается на рейку рулевого механизма с помощью ременной передачи и специального шариковинтового механизма.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{rul_paral}}
\caption{Схема электромеханического усилителя руля с параллельным приводом:
1 --- вал-шестерня;
2 --- торсионный стержень;
3 --- датчик крутящего момента на рулевом колесе;
4 --- зубчатая рейка;
5 --- гайка на циркулирующих шариках;
6 --- ременная передача;
7 --- электродвигатель;
8 --- электронный блок управления}

\end{figure}

Система управления электроусилителем руля включает входные датчики, электронный блок управления и исполнительное устройство.
К входным датчикам относятся датчик угла поворота рулевого колеса и датчик крутящего момента на рулевом колесе.
Система управления электроусилителем руля также использует информацию датчика скорости автомобиля, поступающую от блока управления ABS, и датчик частоты коленчатого вала двигателя, поступающую от блока управления двигателем. Электронный блок управления обрабатывает сигналы датчиков.
В соответствии с заложенной программой вырабатывается соответствующее управляющее воздействие на исполнительное устройство --- электродвигатель усилителя.
Электроусилитель руля обеспечивает работу рулевого управления автомобиля в следующих режимах:
поворот автомобиля в обычных условиях;
поворот автомобиля на малой скорости;
поворот автомобиля на большой скорости;
активный возврат колес в среднее положение;
поддержание среднего положения колес.
Закрутка торсиона измеряется датчиком крутящего момента, угол поворота рулевого колеса --- датчиком угла поворота рулевого колеса. Информация от датчиков, а также информация о скорости автомобиля, частоте вращения коленчатого вала двигателя, передаются в электронный блок управления.
Блок управления рассчитывает необходимую величину крутящего момента электродвигателя усилителя и путем изменения величины силы тока обеспечивает ее на электродвигателе. Крутящий момент от электродвигателя передается на рейку рулевого механизма и далее, через рулевые тяги, на ведущие колеса.
Таким образом, поворот колес автомобиля осуществляется за счет объединения усилий, передаваемых от рулевого колеса и электродвигателя усилителя.

Описанная система позволяет инженерам адаптировать рулевой механизм к переменным скоростям и амортизации системы подвески, для достижения идеального сочетания сглаживания езды, и управления для каждого транспортного средства. На автомобилях группы Fiat величина усиления может регулироваться, нажатием кнопки с надписью «ГОРОД», который переключается между двумя отличающимися траекториями поворота, в то время как у большинства других систем EPS есть переменная усиления, которая учитывает больше помощи при уменьшении скорости транспортного средства и меньше помощи со стороны системы во время быстрой езды. В случае отказа данного компонента, механические соединения, такие как стойка и зубчатый валик служит резервными, подобно гидравлической системе. 

Поворот автомобиля на небольшой скорости обычно производится при парковке. Он характеризуется большими углами поворота рулевого колеса. Электронная система управления обеспечивает в данном случае максимальный крутящий момент электродвигателя, соответствующий значительному усилению рулевого управления (так называемый "легкий руль"), что способствует облегчению при маневрировании.
При повороте на высокой скорости, напротив, электронная система управления обеспечивает наименьший крутящий момент и минимальное усиление рулевого управления (т.н. "тяжелый руль") для обеспечения безопасности движения.

Система управления может увеличивать реактивное усилие, возникающее при повороте колес. Происходит так называемый активный возврат колес в среднее положение.
При эксплуатации автомобиля нередко возникает потребность в поддержании среднего положения колес, например, во время движения при боковом ветре, разном давлении в шинах. В этом случае система управления обеспечивает коррекцию среднего положения управляемых колес.

В программе управления электроусилителя руля предусмотрена компенсация увода переднеприводного автомобиля, вызванного различной длиной приводных валов.

В ряде систем активной безопасности электроусилитель функционирует без участия водителя. В системе курсовой устойчивости он обеспечивает обратное подруливание колес, а в парковочном автопилоте --- автоматическую параллельную и перпендикулярную парковку.

К преимуществам электроусилителя относят:
\begin{itemize}
\item независимость работы усилителя от оборотов двигателя автомобиля;
\item информативность (самонастройка усилителя руля к скорости автомобиля);
\item независимость работы усилителя руля от температурных перепадов;
\item на порядок выше симметричность руля (отсутствие разницы вращающего усилия в левом и правом вращениях руля);
\item экономичность.
\end{itemize}

Экономичность по сравнению с гидроусилителем обусловлена следующими особенностями.

\begin{enumerate}
\item
Электроусилитель руля потребляет энергию только при вращении руля, в отличие от гидроусилителя, в котором дополнительная энергия расходуется на перегон рабочей жидкости по трубам.
\item
Коэффициент полезного действия электродвигателя существенно выше КПД гидронасоса.
\item
Отсутствует машинного компонента с ременным приводом, и несколькими гидравлическими шлангами высокого давления между гидравлическим насосом, установленным на двигателе, и механизмом управления, установленным на шасси. Также не требуются прокладки, сальники. Это значительно упрощает производство и обслуживание.
\item
Включив электронный контроль устойчивости, электрические системы усилителя руля можно мгновенно изменить уровень поддержки, изменяя вращающий момент, чтобы помочь водителю при корректирующих маневрах.
\end{enumerate}


Электрический усилитель руля не стоит путать с сервоприводом или проводными рулевыми системами, которые используют электродвигатели для того, чтобы управлять колесами, но без какого либо механического соединения с рулем.

Существуют также и электро-гидравлические системы рулевого управления с усилителем (ЭГУР), в которых используют стандартную гидравлическую технологию, но давление в системе обеспечивается насосом, который приводится в движение электродвигателем, вместо ременного привода от двигателя, что позволяет значительно увеличить контролируемость системы. Так, например, система Servotronic обеспечивает точную зависимость рулевого управления с усилителем от скорости, в котором количество подключенных сервомоторов, зависит от скорости движения, и таким образом увеличивает удобство управления для водителя. Степень усиления сильнее при низких скоростях при маневрировании или парковке. На более высоких скоростях электронная система датчиков постепенно уменьшает уровень усиления управления, что позволяет водителю управлять автомобилем более точно. При рулевом управлением со стандартным усилителем при повышении скорости гидроусилитель полностью отключается. Servotronic используется многими автомобилестроителями, включая Ауди, General Motors, БМВ, Фольксваген, Вольво, МЕСТО и Порше.

Максимальная полезная мощность электрической системы транспортного средства ограничивает пределы возможностей электрической системы оказания помощи. В современных автомобилях используются генераторы переменного тока на номинайлый ток до 800 А. ЭУР работает в режиме большой мощности только, если работает двигатель (и генератор). При работе от аккумулятора ограничение значительно ниже. Например, 12-вольтная электрическая система ограничивает мощность двигателя до пределов менее 1 кВт. Это количество энергии больше подходит для транспортных средств небольшого размера. Существуют и другие типы электросистем, такие как 24-вольтная и другие разновидности, используемые в гибридных авто и электромобилях. Они имеют большую выходную производительность, которая позволяет использовать двигатели большей мощности необходимых для больших грузовых и среднеразмерных транспортных средств.

Как отмечают в \cite{systemauto}, обзоры в автомобильной прессе часто комментируют, что определенные системы управления с электрическим усилителем не дают достаточного "чувства дороги". Чувство дороги подразумевает под собой отношение между силой, необходимой для управления транспортным средством и усилием, которую водитель прилагает к рулю. Чувство дороги дает водителю субъективное восприятие, которое они используют при управлении транспортным средством. Величиной чувства дороги (информативности руля) управляет компьютерный модуль, который управляет руководящей системой электроэнергии. В теории программное обеспечение должно быть в состоянии приспособить количество дорожного чувства, чтобы удовлетворить водителей. На практике, трудно учесть различные ограничения конструкции, производя более яркую информативность руля. Тот же самый аргумент также был применен к рулевому управлению с гидравлическим усилителем.

%=====================================================

\section{Формулировка задачи исследования}

Рассмотрим задачу смены полосы движения более детально.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{zadanie}}
\caption{Схема маневра смены полосы движения}
\end{figure}

В ходе перестроения, автомобиль должен  сменить полосу движения, не выезжая при этом на запретные зоны и без перерегулирования по боковому положению. Существующие методы используют линеаризованные модели автомобиля для осуществления данного маневра, что сказывается на точности перестроения. Также они, зачастую, имеют перерегулирование или колебательную траекторию. Это не только негативно сказывается на комфортабельности поездки для пассажиров, но и может привести к съезду с дороги или столкновению с другими объектами на дороге.

Цель данного исследования заключается в конструировании управления, учитывающего эти недостатки. В ходе исследования необходимо разработать алгоритм перестроения на основе нелинейной прогнозирующей модели как для минимизации ошибки, так и с целью сравнения временных затрат на расчет управления на каждом шаге.

В данной работе примем, что маневр производится на прямолинейном плоском горизонтальном участке дороги, имеющем достаточную протяженность. В конце завершения маневра автомобиль должен иметь практически нулевые скорость вращения вокруг вертикальной оси и боковую скорость, то есть направление движения должно быть параллельно исходному. Траектория маневра должна иметь гладкую форму с одной точкой перегиба, а сигнал управления менять знак единственный раз для минимизации нагрузок на привод электроусилителя.

Дополнительным важным криерием качества перестроения является максимальное по модулю боковое ускорение. Его следует минимизировать для максимального комфорта пассажиров и водителя. Допустимым является значение $a_{y\ max}=4 \frac{m}{s^2}$.

Алгорим управления также должен работать в режиме реального времени. Максимальное время для итерации расчета управления составляет 10 мс. Сигнал управления не должен противоречить физическим возможностям автомобиля. Например, максимальная скорость поворота вала электроусилителя руля составляет 720 град/с, то есть 7.2 градуса за каждые 10 мс.

Задача исследования состоит в синтезировании алгоритма управления, удовлетворяющего описанным выше критериям, и в анализе полученных результатов.

%=====================================================

\section{Выводы} \label{1vivod}

В главе сделан обзор современных систем управления автомобилем, в том числе системы повышения кофморта управления и системы активной безопасности и случаи их применения.

При рассмотрении основных типов усилителей руля выявлено, что электроусилители обладают значительными преимуществами по сравнению с гидроусилителями, из которых следует выделить высокие возможности для электронного управления. Также в силу существенного снижения потребностей в обслуживании, можно сделать вывод о будущем полном замещении гидроусилителей электроусилителями в легковых автомобилях.

Изложенное подверждает высокие переспективы рулевого управления для совершения маневров в системах активной безопасности. Рулевое управление используется используется для изменения положения автомобиля в случаях, когда необходимое изменение его скорости не возможно за заданный период времени (объезд внезапно возникающих препятствий) или не нужно (перестроение в другой ряд перед поворотом).

В данной главе сформулирована задача исследования, обоснована ее актуальность.
\clearpage